{"title": "Hỏi đáp: Sữa cho trẻ sinh non 35 tuần", "question": "Chào bác sĩ ! Con tôi sinh non 35 tuần, nặng 1kg90, nay được 03 tuần tuổi. Có cần cho bé tiếp tục uống sữa non không? Bây giờ, tôi nên cho bé uống sữa gì? Khi y tá massage cho bé, có nói trong lúc massage phải bấm huyệt thì bé mới ăn được ngủ được, có đúng không vậy? Bé đi ngoài : ngày 02 lần có bình thường không? Chân thành cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ sinh non 35 tuần bú mẹ càng nhiếu càng tốt. Nếu mẹ không có sữa nên cho trẻ bú sữa công thức dành cho trẻ sinh non cho đến khi trẻ đạt 40 tuần tuổi thai hoặc trẻ đạt 3.5 4 kg. Khi massage sẽ giúp trẻ phát triển các thần kinh xúc giác tốt hơn, máu huyết lưu thông dễ dàng, giúp trẻ đi ngoài dễ hơn đặc biệt đối với trẻ bú bình. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-cho-tre-sinh-non-35-tuan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mong bác sĩ trả lời sớm giúp em", "question": "Chào bác sĩ, xin bác sĩ tư vấn giúp em, bé em sinh ngày 10/04/2014 tại bệnh vện Từ Dũ đến nay là ngày 19/04/2014 thì bé rụng rốn, nhưng bé bị rỉ dịch. Vậy giờ có thuốc gì để điều trị không, giờ em phải làm như thế nào? Mong bác sĩ giúp em, em mong sớm nhận được hồi âm.", "answer": "Chào bạn! ,Rốn trẻ rụng trong vòng 7-10 ngày. Con bạn ngày thứ 9 rụng vẫn là bình thường. Thông thường sau khi rốn rụng 1-2 ngày có thể có ít dịch vàng trong, không hôi. Bạn cần vệ sinh tại chỗ bằng cồn 70 độ, mở rốn khô thoáng không băng. Nếu sau 3-5 ngày còn chảy dịch nên đưa trẻ đến phòng khám trẻ bệnh viện Từ Dũ để bác sĩ kiểm tra và tim nguyên nhân chảy dịch rốn. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mong-bac-si-tra-loi-som-giup-em/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé có biểu hiện ghê cổ và trớ khi ăn bất kì thứ gì", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em được 9 tháng và hiện tại bây giờ em cho bé ăn bột, ăn thêm hoa quả và váng sữa + ti mẹ, nhưng bé nhà em khi ăn bất cứ thứ gì thì bé đều có biểu hiện ghê cổ và buồn nôn, thỉnh thoảng thì bé lại bị nôn khi cho ăn. Vậy bác sĩ cho em hỏi là nguyên nhân bé hay bị ghê cổ buồn nôn là do đâu? Và những biểu hiện đó có ảnh hưởng gì đến bé không? Cách phòng tránh làm sao để bé không bị như thế nữa. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Biểu hiện con bạn như thế chứng tỏ trẻ ngán thức ăn. Bạn cần thay đổi món ăn thường xuyên, thay đổi khẩu vị giúp trẻ tránh nhàm chán. ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-co-bieu-hien-ghe-co-va-tro-khi-an-bat-ki-thu-gi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin nhờ bác sĩ tư vấn giúp.", "question": "Kính chào bác sĩ, cảm ơn bác sĩ đã trả lời câu hỏi lần trước tôi thắc mắc. Hôm nay tôi có một vấn đề thắc mắc nữa mong bác sĩ vui lòng tư vấn giúp tôi. Tôi sinh bé tại bệnh viện Từ Dũ ngày 14/3/2014 bé nặng 3,2kg, dài 50cm. Đến hôm nay bé được 36 ngày tuổi. Hiện bé cân nặng 4,5kg và dài 56cm. Tôi cho bé bú hoàn toàn bằng sữa công thức vì tôi hiện tại không có sữa. Ba tuần đầu sau sinh tôi có cho bé tắm nắng hàng ngày khoảng 20-30 phút/ ngày. Bé ngủ ngoan và không quấy khóc, chỉ hay bị vặn mình. Nhưng 2 tuần trở lại đây tôi không cho bé tắm nắng được vì hiện tại khu nhà tôi ở buổi sáng nắng rất yếu vì vậy tôi không cho bé phơi nắng được. Hiện bé thường hay vặn người đỏ và ra mồ hôi đầu, bé ngủ không sâu giấc và hay bị giật mình. Khi bú xong bé cũng hay nôn, trớ ít. Ngoài ra bé thường đánh rắm nhiều và to, không biết như vậy có ảnh hưởng hay có vấn đề gì không. Xin bác sĩ tư vấn giúp tôi như vậy thì bé có bị sao không và có cần cho bé uống bổ sung thêm vitamin gì không ạ ? Nếu cần bổ sung vitamin thì liều lượng như thế nào là hợp lí. Mong bác sĩ tư vấn giúp tôi. Tôi mong nhận được phản hồi sớm từ bác sĩ. Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn đang phát triển dinh dưỡng tốt. Khi bạn cho trẻ tắm nắng mỗi ngày thì bé ngủ ngon, không vặn mình, nôn trớ. Sau đó bạn ngưng tắm nắng trẻ xuất hiện các triệu chứng trên chứng tỏ trẻ thiếu Vitamin D. Nếu trẻ không tắm nắng, bú mẹ đầy đủ thì nên bổ sung vitamin D bằng đường uống. Trên thị trường có rất nhiều loại thuốc cung cấp vitamin D, dạng nồng độ thấp uống mỗi ngày (Sterogyl, Aquadetrim..), hoặc dạng uống nồng độ cao tác dụng kéo dài 3 tháng, 6 tháng. Tình trạng đánh rắm nhiều chứng tỏ trẻ bú bình nuốt nhiều hơi. Để cải thiện bạn nên bế trẻ đầu cao sau bú 30 phút.,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-nho-bac-si-tu-van-giup/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé lười bú", "question": "Hiện tại con em được 1 tháng 22 ngày lúc mới sinh bé nặng 3,3kg và hiện tại bé được 5,4kg. Em có một số vướng mắc như sau: 1. Bé nhà em mỗi cữ bú của bé cách nhau khoảng 4 đến 5 giờ nhưng mỗi lần bú, bé bú không hết 1 bầu sữa mẹ, bé bú như vậy có bị thiếu chất không? Em cần phải làm gì hay có cần bổ sung thêm khoáng chất nào cho bé bú tốt hơn không? 2. Tóc bé nhà em lúc mới sinh thì đen nhưng hiện tại tóc bé bị vàng, tóc bé bị chuyển màu như vậy thì có sao không? 3. Mỗi lần bé mắc đi tiêu thì uốn mình và rặn rất lâu nhưng em thấy bé đi phân loãng, bụng bé thường kêu ồ ồ vậy đường ruột bé có gặp vấn đề gì không? 4. Các đốt đầu tiên ở tay và chân bé da bị sậm màu như vậy có sao không?Mong bác sĩ tư vấn giúp", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn đang phát triển dinh dưỡng tốt.con bạn 4-5 giờ mới bú 1 cử, mỗi cử không bú hết 1 bầu vú chứng tỏ lượng sữa mẹ nhiều tốt, đảm bảo trẻ được no trong 3-4 giờ. Nếu sữa mẹ 1 bên vú trẻ bú không hết bạn nên vắt sữa dư ra bình để dành. Để sữa mẹ đủ chất bạn cần ăn uống đầy đủ, không kiêng cử, ăn nhiều đạm, uống nhiều nước và sữa. Màu tóc được quy định bởi gen. Bé uống toàn uống sữa , bụng kêu ồ ồ (vì sữa đi qua ống tiêu hóa nên gây âm thanh) nhưng bé không đau, không quấy khóc thì bạn đừng quá lo lắng miễn sao bé ngủ yên và tăng cân tốt là được. một số trẻ có đốt đầu tiên ở tay hay chân sậm màu nhưng không ảnh hưởng bệnh lý gì. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-luoi-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sĩ", "question": "Thưa bác sĩ, chẳng hiểu sao mấy ngày nay tôi ít sữa hẳn đi, không đủ sữa cho bé bú nên bé khóc hoài. Bé năm nay được tròn 6 tháng rồi, được 7kg. Tôi có thắc mắc là không biết có thể 1 ngày vừa cho bé bú mẹ, thêm sữa ngoài và ăn bột nữa được không..Và cách kết hợp thế nào, giờ giấc ăn và liều lượng đủ để bé phát triển tốt ạ. Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 6 tháng tuổi ngoài bú mẹ cần cho trẻ ăn dặm thêm 1-2 cử/ngày. Nếu mẹ không đủ sữa hoặc mẹ cần phải đi làm xa bạn có thể cho trẻ bú thêm sữa công thức. Khi trẻ đói bầu vú mẹ căng thì bú mẹ, còn nếu không thì bú bình. Lượng sữa và bột khi pha tùy theo nhu cầu trẻ. Bạn nên cho trẻ ăn vào buổi sáng hoặc 2 cử 1 sáng và 1 xế chiều. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-si-8644/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng tự nhiên bú ít lại", "question": "Kính chào bác sĩ! Nhờ bác sĩ tư vấn hộ, bé nhà em là bé trai, nay được 5 tháng rưỡi. Lúc sinh bé sinh thường nặng 2 kg 7, 37 tuần. Em không có sữa nên cho bé uống sữa công thức hoàn toàn. 1 tháng gần đây bé lười bú hẳn, bình sữa đưa vào miệng là khóc giãy giụa không chịu uống. Bé vẫn chơi và đi ngoài bình thường, ngày đi 1 lần. Em đã thử đổi sữa cho bé nhưng vẫn không tiến triển. Mong bác sĩ tư vấn giúp em bé có bị sao không và làm thế nào để bé ăn tốt hơn", "answer": "Chào bạn! ,Trẻ 5.5 tháng, trẻ bắt đầu thích thức ăn lạ, khác sữa. Nếu trẻ biếng bú mà cân nặng vẫn tăng đều thì bạn hãy chờ trẻ thật đói hãy cho ăn, thêm vào đó tăng cường cho trẻ uống nước hoa quả, sữa chua, chờ đợi trẻ đủ 6 tháng cho ăn bột. Nếu trẻ bị chậm hoặc đứng cân thì bạn có thể cho trẻ ăn bột sớm trước 6 tháng tuổi. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-tu-nhien-bu-it-lai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa bệnh sởi", "question": "Thưa bác sĩ: em có bé gái sinh tháng 6/2011, được chích ngừa sởi 1 lần vào tháng 4/2012 tai bệnh viện Từ Dũ, theo sổ chích ngừa thì không thấy bác sĩ chỉ định là chích nhắc lại, vậy bác sĩ cho em biết là ngừa Sởi chỉ chích 1 lần hay là cần chích nhắc lại và thời gian chích nhắc lại nếu có. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,Chủng ngừa sởi lần 1 cho tất cả các trẻ từ 9 tháng tuổi trở lên. Trẻ sẽ được nhắc lại khi 18 tháng tuổi cùng với quai bị và Rubella. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-benh-soi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tăng cân ít, bú ít", "question": "Xin chào bác sĩ! Con em được 5 tháng rưỡi, cân nặng 7,9kg, cao 68cm (lúc sinh cân nặng 3,1kg, cao 52cm). Bé bú mẹ hoàn toàn. Em bắt đầu cho ăn dặm từ đầu tháng 5, bé ăn tốt. Em lo lắng là hơn 1 tháng nay bé bú ít, tiểu ít nhất là vào buổi chiều và tối, nước tiểu có màu vàng sậm. Bé tăng cân ít (chỉ tăng 100gr so với tháng 4). Bé vận động nhiều, hay ra mồ hôi đầu nhất là vào ban đêm và khi ngủ. Hàng ngày em cho bé tắm nắng, cách 3 ngày cho uống 1 giọt vitamin D3. Cách 1 tuần đến 10 ngày bé mới đi cầu 1 lần, phân có khuôn mềm, không bón. Bé không chịu bú bình, em cho uống nước thêm thì uống ít chứ không nhiều. Cách 1 ngày em cho bé ăn sữa chua, bé ăn được 1/3 hũ. Thỉnh thoảng cho bé uống thêm ít nước trái cây. Em hàng ngày vẫn uống đều đặn 2 lít nước. Bé không bệnh, không sốt. Em phải làm sao để cải thiện tình hình của bé,vì bé là con đầu nên em lo lắng quá, mong các bác sĩ tư vấn giúp em. Em xin cám ơn!", "answer": "Chào bạn!,Con bạn tăng trưởng tốt. Khi bắt đầu ăn dặm trẻ không ăn được nhiều, bạn vẫn phải duy trì sữa mẹ thêm. Dù ăn nhiều hay ít vẫn đảm bảo đủ 4 nhóm tinh bột, đạm, mỡ, sinh tố và vitamin. Nếu bạn không bổ sung dầu trẻ sẽ chậm cân, nếu bạn cho nhiều đạm trong khẩu phần ăn trẻ sẽ nhanh chóng bị biếng ăn. Vào tháng 4 này thời tiết nóng nực nên bạn tăng cường cho trẻ uống thêm nước hoa quả mỗi ngày 1-2 lần, mỗi lần 20-30 ml sẽ giúp trẻ ít đổ mồ hôi và dễ đi tiêu. Nếu bạn cho trẻ bú mẹ đầy đủ, tắm nắng tốt thì không cần bổ sung Vitamin D, nếu bạn lo lắng không đủ thí có thể bổ sung mỗi ngày 1 giọt Vitamin D3. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tang-can-it-bu-it/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị tiêu chảy kéo dài", "question": "Thưa bác sĩ bé nhà em được 4 tháng, cháu nặng 9 kg và dài 67cm. Cháu đang bú mẹ, thời gian gần đây cháu chảy dãi nhiều, cháu đã cất được cổ và biết tự lật, nhưng cháu đi ngoài 3-4 lần/ngày, phân có nhiều nước và dịch nhầy, cứ bú xong là đi. Em đã cho cháu uống besepton và men tiêu hoá nhưng không thấy thuyên giảm. Mong bác sĩ cho em lời khuyên, cháu không sốt, vẫn ăn và nô đùa bình thường.", "answer": "Chào bạn! ,Con bạn hiện phát triển dinh dưỡng và vận động tốt. Ngay tại thời điểm biết lật trẻ có thể đi tước, phân lỏng, có bọt ít , vài lần trong ngày. Tình trạng này kéo dài vài ngày sẽ tự khỏi. Theo bạn mô tả thì trẻ vẫn ăn tốt, không sốt và nô đùa bình thường, vậy bạn nên theo dõi thêm, nếu tình trạng này kéo dài thì cần xét nghiệm phân để xác định có bất thường nào khác trong phân. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-tieu-chay-keo-dai/"}
